%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=0.8cm]{geometry}

\title{Lieu géométrique}
\date{11/05/2017}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DM \no9}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
  Faire un des deux exercices 1 ou 2 au choix (l'exercice 2 est plus difficile). L'exercice 3 est obligatoire.
\end{em}

\begin{exercice}[Lieu géométrique]
  Dans le plan muni d'un repère orthonormé, on considère :
  \begin{itemize}
    \item le cercle $\mathcal{C}$ de centre $A(13; 9)$ et de rayon 6 ;
    \item la droite $\mathcal{D}$ passant par $B(4;3)$ et de vecteur normal $\vecteur{u}(2;-1)$.
  \end{itemize}
  On cherche à déterminer les coordonnées des intersections de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer une équation cartésienne de $\mathcal{C}$.
    \item Déterminer une équation cartésienne de $\mathcal{D}$, puis en déduire que son équation réduite est $y=2x-5$.
  \end{enumerate}
  On considère un point $M(x;y)$ du plan.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{2}
    \item Montrer que $M$ est à la fois sur $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ si et seulement si :
      \[\left\{\begin{array}{l}
        y=2x-5\\
        \left( x-13 \right)^2+\left( 2x-14 \right)^2=36\\
    \end{array}\right.\]
    \item En déduire que $M$ est à la fois sur $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ si et seulement si :
      \[\left\{\begin{array}{l}
        y=2x-5\\
        5x^2-82x+329=0\\
    \end{array}\right.\]
    \item Résoudre la seconde équation, et en déduire les coordonnées des points d'intersection de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Lieu géométrique]
  Dans le plan muni d'un repère orthonormé, on considère :
  \begin{itemize}
    \item le nombre réel $\alpha$ ;
    \item le cercle $\mathcal{C}$ de centre $A(13; 9)$ et de rayon 6 ;
    \item la droite $\mathcal{D}$ passant par $B(4;3)$ et de vecteur normal $\vecteur{u}(\alpha;-1)$.
  \end{itemize}
  On cherche à déterminer le nombre de points d'intersections de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer une équation cartésienne de $\mathcal{C}$.
    \item Déterminer une équation cartésienne de $\mathcal{D}$, puis en déduire que son équation réduite est $y=\alpha x-4\alpha+3$.
  \end{enumerate}
  On considère un point $M(x;y)$ du plan.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{2}
    \item Montrer que $M$ est à la fois sur $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ si et seulement si :
      \[\left\{\begin{array}{l}
          y=\alpha x-4\alpha+3\\
          \left( x-13 \right)^2+\left( \alpha x-4\alpha-6 \right)^2=36\\
      \end{array}\right.\]
    \item\label{q:trinome} En déduire que $M$ est à la fois sur $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ si et seulement si :
      \[\left\{\begin{array}{l}
          y=\alpha x-4\alpha+3\\
          \left( \alpha^2+1 \right)x^2-\left( 8\alpha^2+12\alpha+26 \right)x+16\alpha^2+48\alpha+169=0
      \end{array}\right.\]
  \end{enumerate}
  Puisque les solutions de la seconde équation correspondent aux valeurs possible de $x$ (abscisse des points d'intersection de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$), et que pour chaque abscisse il n'y a qu'une ordonnée correspondante (d'après la première équation), alors le nombre de solutions de la seconde équation correspond au nombre de points d'intersection entre $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$.

  On calcule le discriminant de l'expression précédente, soit :
  \[\Delta=\left( 8\alpha^2+12\alpha+26 \right)^2-4\times\left( \alpha^2+1 \right)\left( 16\alpha^2+48\alpha+169 \right)\]

  Pour éviter les erreurs de calculs, on fait développer cette expression par le logiciel de calcul formel Xcas\footnote{C'est un logiciel libre et gratuit, que vous pouvez télécharger et installer gratuitement et légalement sur \textsc{Gnu}/Linux, Windows et MacOS : \url{https://www-fourier.ujf-grenoble.fr/~parisse/giac.html}.}.

  \begin{center}
  \begin{tabularx}{1\linewidth}{|X|}
    \hline
    $\mathtt{developper(( 8\alpha^2+12\alpha+26)^2-4*(\alpha^2+1)*(16\alpha^2+48\alpha+169))}$ \\
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{$\mathtt{-180*\alpha^2+432*\alpha}$}\\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{center}

  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{4}
    \item Dresser, en fonction de $\alpha$, le tableau de signes de l'expression $-180\alpha^2+432\alpha$.
    \item En déduire, en fonction de $\alpha$, le nombre de solutions du système de la quetion \ref{q:trinome}, puis le nombre de points d'intersection entre $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture générale]
  Répondre à au moins une des deux questions suivantes.
  \begin{enumerate}
    \item Raconter une blague mathématique qui vous fasse rire (au sens large : citation amusante, histoire drôle, bande dessinée ou dessin d'humour, etc.).
    \item Citer une œuvre d'art ayant pour objet les mathématiques, c'est-à-dire :
      \begin{itemize}
        \item donner son titre (si elle en a un), le nom de l'auteur, la date de création ;
        \item si c'est un texte, recopier ou imprimer l'\oe{}uvre ou un extrait ; si c'est une \oe{}uvre plastique, en imprimer une photographie (ou me l'envoyer par courriel) ; si c'est une musique, me l'envoyer par courriel (ou un lien vers celle-ci) ; etc.
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
